\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsfonts,amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{physics}
\numberwithin{equation}{section}
\title{ÔN TẬP VẬT LÝ LÒ PHẢN ỨNG}
\author{Lã Thanh Trúc - 1513212}
\begin{document}\maketitle

\section{Phương trình khuếch tán}
\begin{enumerate}
		\item  Phương trình khuếch tán
		
		\begin{align}
	&\oint_V \pdv{n}{t}\,dV = \oint_V s\,dV - \oint_V \Sigma_a \phi\,dV - \oint _V \vec{\nabla}.\vec{J}\,dV\\
	& \Rightarrow \vec{\nabla}.\vec{J} +\Sigma_a \phi - S = 0\\
	& \Rightarrow \nabla^2\phi -\dfrac{1}{L^2} \phi = -\dfrac{s}{D}
		\end{align}
		\item Mật độ dòng neutron $\vec{J} = -D \vec{\nabla} \phi \qty(\dfrac{neutron}{cm^2.s})$ \\
		\item tốc độ rò rỉ neutron $R = \vec{J}.\vec{A} = \vec{\nabla} \vec{J}.V$ \\
		A: là diện tích mặt cầu\\
		($ V = \dfrac{4}{3}\pi R^4 $ la thể tích mặt cầu. 
		\item Hệ số khuếch tán $D = \dfrac{1}{3\Sigma_{tr}} (cm)$
		\item Chiều dài ngoại suy $d = 2.13D$
		\item Diện tích khuếch tán $L^2 (cm^2) = \dfrac{D}{\Sigma _a}$
		\item Nguồn đặt tại tâm hình cầu\\
		
		Thông lượng tại điểm cách tâm là r (cm)
		\begin{align}
			\phi (r) = \dfrac{S}{4\pi \sinh (\dfrac{R+d}{L})} . \dfrac{\sinh \dfrac{R+d-r}{L}}{r} \qty(\dfrac{neutron}{cm^2.s})
		\end{align}
		
		\item Nguồn phân bố đều trên chất làm chậm hình cầu		\\
		Thông lượng tại điểm cách tâm là r(cm)
		\begin{align}
			\phi (r) = \dfrac{S}{\Sigma _a}\qty[1- \dfrac{R+d}{r} \dfrac{\sinh(\dfrac{r}{L})}{\sinh(\dfrac{R+d}{L})} ]
		\end{align}
		\item Nếu neutron nhiệt thì sử dụng tiết diện hiệu dụng, tính lại D, $L_T$, $\bar{\sigma_a} = g_a \sigma_a \dfrac{\sqrt{\pi}}{2} \sqrt{\dfrac{T_0}{T}} $
		
\end{enumerate}




\section{Lò Nhiệt}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Xác suất một neutron không thoát ra khỏi lò}
\begin{align}
	P_F = \dfrac{1}{1+B^2 \tau _T}
\end{align}
\item \textbf{Phương trình tới hạn - một nhóm sửa đổi }
		\begin{equation}
			\dfrac{k_\infty}{1+B^2.M_T^2} = 1
		\end{equation}
		\begin{enumerate}
			\item Giá trị $B^2$ tra bảng \textbf{7.2} trang 269\\

			\item Diện tích di cư nhiệt $M_T ^2= L_T^2 + \tau_T$, với $L_T^2 = (1-f)L_{TM}$ và $\tau_{T} = \tau_{TM} $. Các giá trị $L_{TM}$ và $\tau_{TM}$ tra bảng \textbf{7.5} và \textbf{7.6} (TRANG 284)\\

			\item Hệ số nhân vô cùng $k_\infty = \eta f$.

			\item Giá trị hệ số tái sinh tra $\eta $ tra bảng \textbf{7.4} trang \textbf{278}.\\
			
			Ghi chú: 
				\begin{equation}
			\eta = \dfrac{\Sigma _{f,F} *\nu}{\Sigma_{a,F} + \Sigma_{a,M}}
				\end{equation}
				
			\item Giá trị sử dụng nhiệt f = Tiết diện HẤP THỤ Hiệu dụng VĨ MÔ (nhiên liệu) / Tiết diện hấp thụ hiệu dụng VĨ MÔ của (Nhiện liệu [F: Fuel] và chất làm chậm [M : Moderator]):
				\begin{equation}
					f = \dfrac{\bar{\Sigma}_{aF}}{\bar{\Sigma}_{aF}+\bar{\Sigma}_{aM}}
				\end{equation}

		\end{enumerate}

\item Biết kích thước $\rightarrow$ Tìm thành phần ?
	\begin{enumerate}
		\item Bước 1 xác định $B^2$ (Tra bảng \textbf{7.2})
		\item  Bước 2 Tìm Z 
				\begin{equation}
					Z = \dfrac{\bar{\Sigma}_{aF}}{\bar{\Sigma}_{aM}} = \dfrac{N_F.\bar{\sigma}_{aF}}{N_F.\bar{\sigma}_{aM}}
				\end{equation}
				Mật độ nguyên tử $N = \rho \dfrac{N_A}{M}$ (nguyên tử /$cm^3$), tiết diện hấp thụ hiệu dụng $\bar{\sigma}_a = g_a \sigma_a \dfrac{\sqrt{\pi}}{2} . \sqrt{\dfrac{T_0}{T}} $ (tra bảng II.3 - trang 414)
		\item Bước 3 Sử dụng phương trình tới hạn $ \dfrac{k_\infty}{1+B^2 M_T} = 1 $\\
				\begin{align}
					Z = \dfrac{1 + B^2 \qty(L_{TM}^2 + \tau _{TM})  }{\eta _T -1 - B^2 \tau_{TM}}
				\end{align}
				tra bảng \textbf{7.5} và \textbf{7.6} (TRANG 284) nha.
				
		\item Khối lượng nhiên liệu là $m_F$\\
				\begin{align}
					m_F &= Z.\dfrac{\bar{\sigma}_{aM}}{\bar{\sigma}_{aF}}N_M*V \times\dfrac{M_F}{N_A}\\ &=Z.\dfrac{\sigma_{aM}}{g_{aF}.\sigma_{aF} * M_F}*\dfrac{m_M}{M_M}
				\end{align}
				Các giá trị tra bảng phụ lục trang \textbf{407} và trang \textbf{41}4
	\end{enumerate}

	\item Nếu biết thành phần suy ra được Kích thước
		\begin{enumerate}
			\item Sử dụng phương trình tới hạn 
			\begin{equation}
					B^2 = \dfrac{k_\infty -1 }{M_T^2}
			\end{equation} \\
			\item Tính hệ số nhân vô cùng $k_\infty = \eta_T f $
			Tính $f = \dfrac{Z}{Z+1}$. Mà $Z =  \dfrac{N_F.\bar{\sigma}_{aF}}{N_F.\bar{\sigma}_{aM}} $. Tra bảng \textbf{414} và \textbf{407 }đến \textbf{413}
			\item Tính $ L_{T}^2 = (1-f)L_{TM}^2$. Tra bảng \textbf{7.5} và bảng \textbf{7.6 }(trang \textbf{284})  được $\tau $ nên $ M_T^2 = L_T^2 + \tau $
			\item Từ đó thay vào được $B^2$ dùng bảng \textbf{7.2} trang \textbf{269} được kích thước.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
	\section{Lò nhanh}
	\begin{enumerate}
	 	\item Hệ số nhân vô cùng 
	 	\begin{equation}
	 			k_\infty = \eta . f 
	 	\end{equation}
	 	Tra bảng \textbf{7.1} (Trang \textbf{254}) được hệ số tái sinh $\eta $ nha. Còn Hệ số sử dụng nhiệt $f = \dfrac{\Sigma_{a,F}}{\Sigma_{a,F+M}}$ (Nhiên liệu Fuel, còn chất làm chậm là Moderator) - Tra bảng Phụ lục trang \textbf{407}, được tiết diện.
	 	\item Diện tích khuếch tán $L^2 = \dfrac{D}{\Sigma_a}$. Hệ số khuếch tán $D = \dfrac{1}{3\Sigma_{tr}}$. Mà phải tính thêm khoảng cách ngoại suy $d = 2.13 D $ nữa, để lát trừ ra mới được khoảng cách thực.
	 	\item Kết luận 
	 	\begin{equation}
	 	 	 B^2 = \dfrac{k_\infty - 1 }{L^2} \rightarrow r = \breve{r} - d
	 	\end{equation}
	 	Phải dùng bảng \textbf{7.2} (trang \textbf{269}) mới tra được công thức hệ số Buckling nha!
	\end{enumerate}
	\section{Lò phản ứng phụ thuộc theo thời gian}
		\begin{enumerate}
			\item Thời gian sống của neutron tức thời.
				Lò đạt tới hạn nên $ k_\infty = \eta f = 1$
				\begin{equation}
					l _p \approx t_d = (1-f)t_{dM}
				\end{equation}
				Tra bảng 8.1 trang 332 để được thời gian khuếch tán $t_{dM}$.\\
				Giá trị sử dụng nhiệt $f = \dfrac{k_\infty}{\eta} = \dfrac{1}{\eta}$
				
			\item Độ phản ứng $\rho = \dfrac{k-1}{k}$\\
			Độ phản ứng tử công suất thay đổi từ $P_1$ đến $P_2$\\
			\begin{equation}
			 	P_2 = \dfrac{\beta(1-\rho)}{\beta -\rho	} P_1
			\end{equation}
			Tra bảng 8.2 trang 343
			
			\item Chu kì lò 
			\begin{equation}
			T = \dfrac{l}{k-1} \approx 80 (s)
			\end{equation}
			Công suất sau một thời gian t : $P = P_1 e^{-t/T}$
		\end{enumerate}
		
		\newpage
\section{Giải đề 2016}
\subsection*{Câu 1}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/1}
\caption{Mô tả Mật độ dòng  * đề thi 2016}

\end{figure}
\begin{enumerate}
	\item Mật độ dòng theo chiều âm\\
	Tương tự
	
	\begin{align}
		\vec{J_+}(x) = \qty{\dfrac{\phi_0}{4}+\dfrac{D}{2}\eval{\pdv{\phi}{x}} _{x=x_0}} \vec{e}_x
	\end{align}
	
	Từ giả thiết: \begin{equation}
	\phi = \phi_0 \cos(\dfrac{\pi x}{a})
	\end{equation}
	Thay vào ta được: 
	\begin{align}
		\vec{J_+}(x) = \qty{\dfrac{1}{4} \phi_0 +\dfrac{D}{2}  \dfrac{a}{\pi} \eval{\sin(\dfrac{\pi x}{a})} _{x=x_0} }\vec{e}_x
	\end{align} 
	Thay số, với $x_0 = 75 (cm)$, $\phi_0 = 10^4 \qty(\dfrac{neutron}{cm^2.s})$ và $a = 200 (cm)$ và$ D = 0.8 (cm)$
	ta được \begin{align}
		\vec{J_+}(x=x_0)  = \qty{\dfrac{1}{4} 10^4   +\dfrac{0.8 }{2}  \dfrac{200}{\pi} \sin(\dfrac{\pi *75}{200})  }\vec{e}_x = 2523.526 \vec{e}_x \qty(\dfrac{neutron}{cm^2.s})
	\end{align}
	
	
	\item Mật độ dòng theo chiều dương\\
	Tương tự
	
	\begin{align}
		\vec{J_-}(x) = -\qty{\dfrac{\phi_0}{4}+\dfrac{D}{2}\eval{\pdv{\phi}{x}} _{x=x_0}} \vec{e}_x
	\end{align}
	
	Từ giả thiết: \begin{equation}
	\phi = \phi_0 \cos(\dfrac{\pi x}{a})
	\end{equation}
	Thay vào ta được: 
	\begin{align}
		\vec{J_-}(x) = -\qty{\dfrac{1}{4} \phi_0  -\dfrac{D}{2}  \dfrac{a}{\pi} \eval{\sin(\dfrac{\pi x}{a})} _{x=x_0} }\vec{e}_x
	\end{align} 
	Thay số, với $x_0 = 75 (cm)$, $\phi_0 = 10^4 \qty(\dfrac{neutron}{cm^2.s})$ và $a = 200 (cm)$ và$ D = 0.8 (cm)$
	ta được \begin{align}
		\vec{J_-}(x=x_0)  = -\qty{\dfrac{1}{4} 10^4   -\dfrac{0.8 }{2}  \dfrac{200}{\pi} \sin(\dfrac{\pi *75}{200})  }\vec{e}_x = -2476.4936 \vec{e}_x \qty(\dfrac{neutron}{cm^2.s})
	\end{align}
	
	\item Mật độ dòng tại điểm x =75 cm	
	\begin{align}
		\vec{J}(x) = \vec{J_+} (x) - \vec{J_-} (x) = 2523.526 \vec{e}_x-(-2476.4936 \vec{e}_x) = 5000.02 \vec{e}_x \qty(\dfrac{neutron}{cm^2.s})
	\end{align}
	\item Chiều : theo chiều dương ox, phương theo phương ox
\end{enumerate}	


\subsection*{Câu 2}
\begin{enumerate}
	\item Thông lượng neutron
	\begin{align}
		\phi = \dfrac{S}{\Sigma_a}\qty(1- \dfrac{\cosh(\dfrac{x}{L})}{\cosh(\dfrac{a+d}{L})})
	\end{align}
\item	Khoảng cách ngoại suy $d = 2.13 D = 2.13*0.8=1.704 (cm0$	\\
\item Chiều dài khuếch tán $ L = \sqrt{\dfrac{D}{\Sigma_a}} = 54.43 (cm)$
\item Nguồn $S = 10^8 \qty(\dfrac{neutron}{cm^3.s})$
\item Tiết diện hấp thụ $\Sigma _a = 2.7*10^{-4} (cm^-1)$
\item độ dày 2a = 50 (cm) nên a  = 25 cm
Thay số với x = 10 (cm):
\begin{align}
		\phi (x=10) = \dfrac{10^8}{2.7*10^{-4}}\qty(1- \dfrac{\cosh(\dfrac{10}{54.43})}{\cosh(\dfrac{25+1.704}{54.43})}) = 3.5\times 10^{10} \qty(\dfrac{neutron}{cm^2.s})
	\end{align}
	
\end{enumerate}

\subsection*{Câu 3}
\begin{enumerate}


\item Sử dụng bảng 3.2 - trang 101, ta có Khả năng làm chậm (SDP) và hệ số làm chậm (MR) của nước thường và nước nặng cao hơn các chất làm chậm đặc trưng khác như Be, BeO hay C. Nên dùng nước thường và nước nặng tối ưu khả năng làm chậm hơn.
\item Số lần va chạm cần thiết để làm chậm neutron (trang 99 - công thức b) và bảng (3.2 trang 101)\\

Nước thường
\begin{align}
	n = \dfrac{1}{\xi}ln\qty(\dfrac{E}{E_0 }) = \dfrac{1}{0.927}ln\qty(\dfrac{2\times 10^6}{0.0253 }) = 19 (lan)  
\end{align}


Nước nặng
\begin{align}
	n = \dfrac{1}{\xi}ln\qty(\dfrac{E}{E_0 }) = \dfrac{1}{0.510}ln\qty(\dfrac{2\times 10^6}{0.0253 }) = 35 (lan)  
\end{align}
\end{enumerate}	

\subsection*{Câu 4 - 5  }
\begin{enumerate}
\item Tính khối lượng nhiên liệu khi biết kích thước
	\begin{enumerate}
		\item Tính hệ số buckling $\qty(\dfrac{\pi}{R})^2$
		\item Tính Z $\rightarrow m_F $ và $f = \dfrac{Z}{Z+1} \rightarrow L_T^2 = L_{TM}^2 (1-f)$
		\item $B^2 = 9.86*10^{-4} (cm^{-2})$
		\item Tra bảng 7.4 (trang 278) và bảng 7.5 trang 284
		 \begin{equation}
		Z = \dfrac{1+ 9.86*10^{-4}*(3500+368)}{2.065-1-9.86*10^{-4}*368} = 6.855
		\end{equation}
		\item khối lượng chât làm chậm (mật độ graphic = $\rho_C = 1.6 (g/cm^3)$
		\begin{equation}
		m_m = \dfrac{4\pi}{3}R^3 *1.6= 6702 (kg)
		\end{equation}
		\item Khối lượng nhiên liệu Tra bảng trang (406, 414)
		\begin{equation}
		m_F = \dfrac{6.855*0.0034*235}{0.978*687*12}*6702=4.5 (kg)
		\end{equation}
		\item Diện tích khuếch tán 
		\begin{equation}
		L_T^2 = 3500*(1-\dfrac{6.855}{6.855+1})=446 (cm^2)
		\end{equation}
	\end{enumerate}
\item Câu 5 lò nhanh
	\begin{enumerate}
		\item Độ làm giàu Uranium là hàm lượng của uranium -235 trong uranium nhiên liệu 
		\begin{equation}
		Enrichment = \dfrac{m_{U^{235}}}{m_U} = \dfrac{N_{U^{235}}}{N_U}
		\end{equation}
		$N = \rho \dfrac{N_A}{M}$ : Mật độ nguyên tử (nguyên tử/$cm^3$)
		\item Tính bán kính tới hạn $R_d = R -d $: dựa vào công thức hệ số buckling cho lo hình cầu $B ^2 =\qty(\dfrac{\pi}{R})^2$
		\item Tính $B^2 = \dfrac{k_\infty - 1}{L^2}$
		\item Tính $L^2 = \dfrac{D}{\Sigma_a}$
		\item Tính $d = 2.13 D $
		\item Tính $D = \dfrac{1}{3\Sigma_{tr}}$
		\item Vấn đề tính được mật độ nguyên tử, vì $\Sigma = N.\sigma$
		\item 
		 Ta có, độ làm giàu  5 \% sử dụng bảng  7.1 - trang 254
		 \begin{align}
		 	\dfrac{m_{Pu}}{m_F}& = \dfrac{N_{Pu}. M_{Pu}}{N_{F}.M_{F}} = \dfrac{\rho _{Pu} * \dfrac{N_F}{M_{Pu}}}{\rho _{F} * \dfrac{N_A}{M_{F}}}* \dfrac{M_{Pu}}{M_{F}}=  \dfrac{\rho_{Pu}}{\rho	_{F}} = \dfrac{5}{100}\\
		 	& \rho_{Pu} = 0.05 (g/cm^3) \rightarrow N_{Pu} = 0.000126*10^{24} (Ngt/cm^3)\\
		 & \rho_{Na} = 0.95 (g/cm^3) \rightarrow N_{Na } = 0.0248*10^{24} (Ngt/cm^3)\\
		 & f = \dfrac{N_{Pu}\sigma_{Pu}}{N_{Pu}\sigma_{Pu}+N_{Na}\sigma_{Na}} \\
		 &\quad= \dfrac{0.000126*10^{24}*2.11*10^{-24}}{0.000126*10^{24}*2.11*10^{-24}+0.0248*10^{24}*0.0008*10^{-24}} = 0.9305\\
		 &\Rightarrow k_\infty = 2.2 * 0.9305 = 2.428\\
		 &D = \dfrac{1}{3\Sigma_{tr}} = \dfrac{1}{3\qty(0.000126*6.8+0.0248*3.3)} = 4.0307 (cm) \Rightarrow d = 8.584 (cm)\\
		 &L^2 = \dfrac{D}{\Sigma_a} = \dfrac{4.0307}{\qty(0.000126*2.11+0.0248*0.0008)} = 14.108 *10^3 (cm^2)
		 \end{align}
		Từ đó suy ra:
	\begin{equation}
	 B^2 = \dfrac{2.428 - 1 }{14.108*10^3} = \qty(\dfrac{\pi}{R})^2 \rightarrow R = 312.26 (cm) 
	\end{equation}
	bán kính tới hạn $R_d = 312.26 - 8.584 = 303.67 (cm)$
	\item Xác suất rò rĩ = 1- xác suất không rò rĩ = 1- P
	\begin{equation}
	 	P = \dfrac{1}{1+B^2L^2} = \dfrac{1}{1+\qty(\dfrac{\pi}{312.26})*14.108 *10^3} = 42\%
	\end{equation}
	Vậy xác suất không rò rĩ = 58\%
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage

\section*{Giải đề năm 2018}
	\subsection*{Câu 1}
		\begin{figure}[htbp]
			\centering			
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/2}
			\caption{Mô tả mật độ dòng neutron tại M - Đề thi 2018}
		\end{figure}
		\begin{enumerate}
			\item Thông lượng đối với nguồn dạng điểm
			\begin{equation}
			  \phi = \dfrac{Se^{-r/L}}{a\pi Dr}
			\end{equation}
			Từ giả thiết:
			
			\item Hệ số khuếch tán 
			\begin{equation}
			D = \dfrac{1}{3\Sigma_s(1-\bar{\mu})}=\dfrac{1}{3*\dfrac{\rho.N_A}{M} \sigma_s(1-\dfrac{2}{3A})} = \dfrac{1}{3*\dfrac{1.6*6.023 \times 10^{23}}{12}* 4.75 * 10^{-24}(1-\dfrac{2}{3*12})} = 0.925 (cm)
			\end{equation}
			\item Diện tích khuếch tán
			\begin{equation}
			  L^2 = \dfrac{D}{\Sigma_a} = \dfrac{0.925}{\dfrac{1.6*6.023 \times 10^{23}}{12}* 4.75 * 10^{-24}} = 2.426 (cm^2)
			\end{equation}
			Suy ra Chiều dài khuếch tán $L = 1.557 (cm)$\\
			
			\item Thông lượng tại M do nguồn A thì $(r = 10\sqrt{2} (cm)$:
			\begin{equation}
			  \phi_{A} = \dfrac{S_Ae^{-r_A/L}}{4\pi Dr_A} = \dfrac{3*10^5.e^{\dfrac{-10\sqrt{2}}{1.557}}}{4\pi 0.925*10\sqrt{2}} = 0.2073 \qty(\dfrac{n}{cm^2.s})
			\end{equation}
			
			Mật độ dòng tại M do nguồn A:  $\vec{J}_A$
			và độ lớn là 
			\begin{equation}
			 \vec{J}_A = \dfrac{S}{4\pi}\qty(\dfrac{1}{r.L}+\dfrac{1}{r^2})e^{\dfrac{-r}{L}} = 0.136 \qty(\dfrac{n}{cm^2.s})
			\end{equation}
			
			
			\item Thông lượng tại M do nguồn B thì $(r = 10\sqrt{2} (cm)$:
			\begin{equation}
			  \phi_{B} = \dfrac{S_Be^{-r_B/L}}{4\pi Dr_B} = \dfrac{1.5*10^6.e^{\dfrac{-10\sqrt{2}}{1.557}}}{4\pi 0.925*10\sqrt{2}} = 1.03647 \qty(\dfrac{n}{cm^2.s})
			\end{equation}
			
			Mật độ dòng tại M do nguồn B:  $\vec{J}_B$
			và độ lớn là 
			\begin{equation}
			 \vec{J}_B = \dfrac{S}{4\pi}\qty(\dfrac{1}{r.L}+\dfrac{1}{r^2})e^{\dfrac{-r}{L}} = 0.6835 \qty(\dfrac{n}{cm^2.s})
			\end{equation}
			\item Kết luận
			
			Thông lượng tại M do 2 nguồn A và B
			\begin{equation}
			 \phi = \phi_A + \phi_B =  0.2073 +1.03647 = 1.244 \qty(\dfrac{n}{cm^2.s})
			\end{equation}
			Tam giác MAB là tam giác vuông, nên Tổng hợp vector, dòng neutron tại M có phương vuông góc với AB, chiếu là chiều HM (hình vẽ)
			\begin{equation}
			\vec{J} = \vec{J}_A+\vec{J}_B
			\end{equation}
			Độ lớn là $J = \sqrt{J_A^2+J_B^2 } = 0.6969 \qty(\dfrac{n}{cm^2.s})$
			
		\end{enumerate}
		
		\subsection*{Câu 2}
		\begin{enumerate}


\item Sử dụng bảng 3.2 - trang 101, ta có Khả năng làm chậm (SDP) và hệ số làm chậm (MR) của nước thường và nước nặng cao hơn các chất làm chậm đặc trưng khác như Be, BeO hay C. Hơn nữa, thì tiết diện hấp thụ neutron nhỏ nên dùng nước thường và nước nặng tối ưu khả năng làm chậm hơn.
\item Là CANDU sử dụng nhiên liệu Uranium sử nhiên liệu uranium tự nhiên gồm có độ làm giàu  0.72\% U-235 (wikipedia) thấp. Nên Sử dụng chất làm chậm mà khả năng hấp thụ neutron thấp và làm chậm tối ưu , Thì nước nặng là phù hợp nhất ($\sigma_a (D_2O ) = 0.000092 (b)$)


		\end{enumerate}
		\subsection*{Câu 3}
		\begin{enumerate}
		
		\item  Hệ số Buckling 
		\begin{equation}
		B^2 = \qty(\dfrac{\pi}{R})^2 = 1.0963.10^{-4} (cm^{-2})
		\end{equation}
		\item  Hệ số Z (Tra bảng 7.4 trang 278 - bảng 7.5 trang 284) và công thức 7.89 - trang 286
		\begin{equation}
		 Z = \dfrac{1+1.0963.10^{-4}*(9.4*10^3+131)}{2.065-1-1.0963.10^{-4}*131} = 1.9464 \Rightarrow f = \dfrac{1.9464}{1.9464+1} = 0.66
		\end{equation}
		\item Khối lượng chất làm chậm (tra bảng 3.2 trang 101) và công thức 7.91 trang 287
		\begin{equation}
		 m_M = \rho_{D_2O }.\dfrac{4\pi R^3}{3}= \dfrac{N_{D_2O}}{N_A}.V.M_{D_2O} = 0.0334*10^{24}*\dfrac{\dfrac{4 \pi *300^3}{3}*20}{6.023*10^{23}} = 125.434 *10^{3} (kg)
		\end{equation}
		\item Khối lượng tới hạn \\ (tra bảng 3.2 trang 101 - công thức 7.93 trang 287 - bảng phụ lục trang 404 - 414 )
		\begin{equation}
		m_F = \dfrac{1.9464*0.00092*235}{0.978 * 687 *20}*125.434 *10^{3} = 3.93 (kg)
		\end{equation}
		\item Diện tích khuếch tán neutron nhiệt $L_{TM}^2 = 9.4*10^3*(1-0.66)=3.196 * 10^3 (cm^2)$
		\end{enumerate}
		
		\subsection*{Câu 4}
		\begin{enumerate}
		\item Hệ số sử dụng nhiệt 
		\begin{equation}
		f = \dfrac{2.11*0.00395}{2.11*0.00395+0.002*0.06024} = 0.9858
		\end{equation}
		\item Hệ số nhân vô cùng 
		\begin{equation}
		 k_\infty = 2.61* 0.9858 = 2.573
		\end{equation}
		\item Hệ số khuếch tán và khoảng cách ngoại suy
		\begin{equation}
		D = \dfrac{1}{3(6.8*0.00395+3.1*0.06024)} = 1.56 (cm) \Rightarrow d = 2.13*1.56 = 3.24 (cm)
		\end{equation}
		\item Diện tích khuếch tán 
		\begin{equation}
		 L^2 = \dfrac{1.56}{0.00395*2.11+0.06024*0.0002} = 187 (cm^2)
		\end{equation}
		\item 
		Phương trình tới hạn 
		
		\begin{equation}
		\dfrac{k_\infty}{1+B^2 L^2} = 1 \Rightarrow B^2 \Rightarrow R = 34.25 (cm) 
		\end{equation}
		Bán kính tới hạn = R - d = 31.01 (cm) \\
		
		\item Xác suất neutron bị hấp thụ = Xác suất neutron không bị rò rỉ  = P
		\begin{equation}
		 P = \dfrac{1}{1+B^2 L^2} = 39\%
		\end{equation}
		
		\end{enumerate}
\end{document}